\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Fraunhofer ISI, PST, MPI: Studie \"uber die wirtschaftlichen Auswirkungen von Softwarepatenten\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bmwi-fhgmpi01/indexde.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\begin{abstract}
Im Januar 2001 erteilte das Bundesministerium f\"ur Wirtschaft und Technologie (BMWi) einer Bietergemeinschaft aus bekannten Denkfabriken der Patentbewegung, n\"amlich dem Fraunhofer Institut f\"ur Innovationsforschung (ISI), der Fraunhofer Patentstelle (PST) und dem Max Planck Institut f\"ur ausl\"andisches und Internationales Patent-, Urheber- und Wettbewerbsrecht (MPI), den Zuschlag f\"ur eine Studie \"uber die Gesch\"aftsmodelle der Softwarebranche und die m\"oglichen Auswirkungen von Softwarepatenten auf diese Branche.  Die Bietergemeinschaft schloss diese Studie im Juni 2001 weitgehend ab und pr\"asentierte am 10. Juli einer ausgesuchten \"Offentlichkeit vorl\"aufige Ergebnisse.  Die Endfassung wurde am 2001-11-15 vom BMWi ver\"offentlicht.  Die Studie beruht auf einer Umfrage an einige 100 Softwareunternehmen und freiberufliche Softwareentwickler.  Die Umfrageergebnisse best\"atigen einerseits das bekannte Bild, wonach Patente nach wie vor in der Softwarebranche weitgehend eine unbekannte Gr\"o\ss{}e sind und die meisten Antwortenden mit mehr oder weniger deutlichem Unbehagen auf die Ausdehnung der Patentierbarkeit blicken.  Sie stellte auch eine sehr gro\ss{}e Bedeutung der freien Software f\"ur viele Unternehmen fest.  Mittelfristig prognostiziert die Studie, Softwarepatente w\"urden zu einer Dezimierung der Softwareunternehmen und einer Hemmung der Innovationst\"atigkeit f\"uhren.  Aus diesen Befunden leitet die Studie die Forderung ab, Softwarepatente zu legalisieren und die KMU \"uber die Vorz\"uge der Patentierung aufzukl\"aren.  Es wird nicht gefragt, wie man die Patentierbarkeit begrenzen k\"onnte, welche Regeln daf\"ur in Frage kommen und wie sie sich auswirken w\"urden.  Der juristische Teil, f\"ur den das MPI verantwortlich zeichnet, beschr\"ankt sich darauf, die bestehende Rechtsprechung des EPA und weiterer Gerichte aus den letzten 30 Jahren zu sichten, nach ihrem Wortlaut zu klassifizieren und mithilfe statistischer Methoden die Gesetzesregelung und die dazu in diametralen Gegensatz stehende neueste Praxis des Europ\"aischen Patentamtes zu einem verwirrenden Datenbrei zusammenzur\"uhren, um die von den Patentjuristen der EU-Kommission angestrebte ``Klarstellung'' (= Legalisierung der neuen EPA-Praxis) erstrebenswert erscheinen zu lassen.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
\begin{description}
\item[{\bf Titel}:]\ Studie von Fraunhofer und MPI \"uber die wirtschaftlichen Auswirkungen von Softwarepatenten
\item[{\bf Quelle}:]\ http://www.bmwi.de/Homepage/Presseforum/Pressemitteilungen/2001/1B15prm2.jsp
\end{description}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Grunds\"atzliche Bewertung\label{krit}}

\subsection{Wertvoller Kern: Repr\"asentative Befragung\label{empir}}

Kernst\"uck der Studie ist ein Fragebogen, der von einigen 100 Unternehmern und Entwicklern beantwortet wurde.  Untersuchungen dieser Art wurden bisher in Europa noch nicht durchgef\"uhrt.  Die Ergebnisse stimmen im wesentlichen mit bisher bekannten Studien\ (http://swpat.ffii.org/vreji/minra/siskude.html) \"uberein.  Sie zeigen zum einen, dass die Softwarebranche an Patenten wenig Interesse zeigt und gr\"o\ss{}tenteils skeptisch bis ablehnend gestimmt ist, zum anderen, dass sich positive Impulse f\"ur die gesamtwirtschaftliche Entwicklung schwer nachweisen lassen und dass mittelfristig eher nachteilige Auswirkungen auf \"offentliche G\"uter wie Standards und freie/quelloffene Software zu erwarten sind.

\subsection{Politischer Anspruch tr\"ubt Wissenschaftlichkeit\label{empfehl}}

Die Studie versucht, von den Ergebnissen der Befragung ausgehend politische Empfehlungen zu formulieren und mit dem Qualit\"atspr\"adikat ``wissenschaftlich'' zu versehen.  Dies mag zwar dem Wunsch von Politikern nach Abnahme von Verantwortung entsprechen, ist aber f\"ur einen Wissenschaftler bei gutem Gewissen nicht zu leisten.  Aus einer Befragung von Unternehmen lassen sich eigentlich noch nicht einmal volkswirtschaftliche Schlussfolgerungen ziehen.  Somit beruhen die Empfehlungen des Gutachtens nicht auf dessen eigentlichem wissenschaftlichem Beitrag, sondern auf davon v\"ollig unabh\"angigen rein gedanklichen \"Uberlegungen.  Indem die Autoren beides mischen, verringern sie den Wert ihrer eigentlichen Leistung.  Besonders nachteilhaft ist, dass schillernde Begriffe aus patentjuristischen (Schein)debatten unbek\"ummert in den Fragebogen ebenso wie dessen Auswertung \"ubernommen wurde, s. unten.  Dabei ist offensichtlich, dass die Leser diese Begriffe nicht oder nur in unvorhersagbarer Weise verstehen.

\subsection{Doppelb\"odige Begriffe: ``Status Quo'', ``erweiterte Patentierbarkeit amerikanischen Stils''\label{statusquo}}

Ein Angelpunkt der Argumentation ist der ``Status Quo''.  Die Rechtslage in Europa wird mit der neuesten Rechtsprechung des Europ\"aischen Patentamtes (EPA) gleichgesetzt.  Die M\"oglichkeit, dass das EPA gesetzeswidrig agieren k\"onnte\ (http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexde.html), wird nicht in Betracht gezogen.   Obwohl sich die Praxis des EPA in bezug auf Software seit 1998 nicht mehr erkennbar von der des US-Patentamtes unterscheidet, fingiert die Studie noch immer zwei angeblich wesentliche Unterschiede: (1) Beim EPA sei ``Software als solche'' nicht patentierbar; (2) Das EPA richte sich bez\"uglich Gesch\"aftsmethoden nicht nach der State-Street-Entscheidung des amerikanischen Bundesgerichtes f\"ur Patentsachen (CAFC).  Beide Unterscheidungen sind f\"ur das Thema der Befragung irrelevant, denn (1) wie die Studie selbst feststellt hat Art 52.2,3 EP\"U f\"ur die heutige EPA-Rechtsprechung keine Bedeutung (2) bei State-Street geht es gerade nicht um Software sondern um die M\"oglichkeit, Gesch\"aftsmethoden ohne Umweg \"uber informatische Merkmale zu beanspruchen.  Die Studie baut offenbar auf der Tatsache auf, dass sich der Umbruch im EPA bei den meisten Softwarefirmen noch nicht herumgesprochen hat.  Wenn die meisten befragten Softwarefirmen ``den europ\"aischen Status Quo beibehalten und amerikanische Verh\"altnisse meiden wollen'', meinen sie damit h\"ochstwahrscheinlich ihre gewohnte von Softwarepatenten weitgehend unbehelligte Arbeitsweise.  Die Autoren legen dies jedoch als eine Bef\"urwortung der bereits amerikanisierten Praxis des EPA aus.  Um hiervon abzulenken, pochen sie auf fiktiven/irrelevanten Unterschieden zwischen EPA und USPTO.

\subsection{Zirkelschluss: MPI kann entstellten Rechtsbegriffen keine Bedeutung abgewinnen\label{alssolche}}

Die Autoren bilden aus Art 52.2,3 EP\"U\ (http://swpat.ffii.org/stidi/epc52/indexde.html) die Wortgruppe ``Programm f\"ur Datenverarbeitungsanlagen als solche'', setzen diese mit ``Software als solche'' gleich und definieren dies wiederum entgegen allen bew\"ahrten Praktiken der Gesetzesauslegung\ (http://swpat.ffii.org/stidi/epc52/exeg/indexde.html) v\"ollig willk\"urlich als ``von ihrer technischen Basis losgel\"oste Software''.  Hierbei handelt es sich um einen unverst\"andlichen Pleonasmus, denn Software (Logikalie) ist ja gerade durch ihren Gegensatz zu Hardware (Physikalie = technische Basis) definiert.  Der Neumannsche Universalrechner hat diese Losl\"osung (Abstraktion) des Logischen vom Physischen erm\"oglicht.   Die Autoren ziehen aber alte, in den 70er Jahren kraftvoll widerlegte\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-kolle77/indexde.html) Scheinargumente heran, um auch noch den Technikbegriff zu entstellen.  Dabei verweisen sie nicht auf die einschl\"agigen Debatten der 70er Jahre und erw\"ahnen diese nicht einmal in ihrem umfangreichen Literaturverzeichnis.  So kann es nicht verwundern, dass sie, \"ahnlich wie das EPA heute, dem Art 52 EP\"U ``keine klare Bedeutung abgewinnen k\"onnen''.  Dennoch hantieren sie mit den von ihnen eigens entstellten Begriffen und befragen sogar hilflose Softwareentwickler und -unternehmer, ob ``Software als solche'' aka ``von ihrer technischen Basis losgel\"oste Software'' patentierbar sein soll oder nicht.

\subsection{Naturalistischer Fehlschluss: Normbegr\"undung aus (chaotischem) Ist-Zustand der Rechtsprechung\label{method}}

Der vom MPI (Nack unter Anleitung von Prof Straus) erstellte juristische Teil verwendet bez Art 52 EP\"U keine der \"ublichen Methoden der Gesetzesauslegung (grammatisch-lexikalisch, systematisch, historisch, teleologisch, verfassungskonform) sondern versucht stattdessen aus zahlreichen Urteilen der EPA-Beschwerdekammern und anderer Spruchk\"orper verborgene Tendenzen herauszulesen und hieraus ein neues Wertgef\"uge zu konstruieren.  Nack vermischt dabei Urteile aus 3 Jahrzehnten zu einem Gesamtbild zusammen und verschweigt, dass sich w\"ahrend dieser Zeit die zugrundeliegenden Normen grundlegend \"anderten.  Z.B. wird der BGH-Beschluss Chinesische Schriftzeichen\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-chinsz92/indexde.html) von 1992 als Beleg daf\"ur herangezogen, dass heute beim EPA ``Textverarbeitungssoftware tendenziell nicht patentierbar'' sei.  Nack wei\ss{} sehr wohl, dass der BGH sich inzwischen von seiner damaligen ``restriktiven'' Auffassung abgewandt hat.  Doch nur duch Verr\"uhrung von Urteilen zu einem Datenbrei l\"asst sich jene h\"ohere objektive Wirklichkeit hinter der Rechtsprechung konstruieren, hinter der Nack die Subjektivit\"at seiner Empfehlungen verbergen m\"ochte.  Da wesentliche Abgrenzungskriterien im Datenbrei mit verr\"uhrt werden, bleiben im Ergebnis einerseits keinerlei Beschr\"ankungen der Patentierbarkeit bestehen, andererseits l\"asst sich auch die beschr\"ankende Praxis fr\"uherere Zeiten mitsamt ihren heutzutage politisch erw\"unschten ``restriktiven'' Ergebnissen auf das Konto der empfohlenen heutigen EPA-Praxis verbuchen.  An die Stelle einer Begrenzung der Patentierbarkeit tritt schlie\ss{}lich die Unterscheidung nach ``Softwarearten, die in einer Ingenieurstradition stehen'' und solchen, f\"ur die dies nicht gilt (wie z.B. Textverarbeitung gem\"a\ss{} ``chinesische Schriftzeichen'').  Da jedoch der Universalrechner selber zweifellos ``in einer Ingenieurstradition steht'', gen\"ugt letztlich doch wieder die Nennung von Anspruchsmerkmalen wie ``Prozessor'' und ``Anzeigeger\"at'' in Kombination mit etwas informatischem Jargon, um alle Organisations- und Rechenregeln auf allen Gebieten der Patentierung zug\"anglich zu machen.  F\"ur ein \"ubriges sorgt Art 27 TRIPS:  wenn die Technizit\"at von Textverarbeitungs-Rechenregeln nicht mehr verneint werden kann, ist eine patentrechtliche ``Diskriminierung'' gegen solche Regeln ohnehin verboten.

\subsection{Verfassungskonforme Auslegung fehlt, empfohlene Freiheitsbeschr\"ankungen nicht legitimiert\label{konst}}

Die MPI-Patentjuristen fragen nicht, in wieweit die Einschr\"ankung der Allgemeinen Handlungsfreiheit (Art 2 GG) und anderer von der Verfassung garantierter Freiheiten und Werte von Softwarepatenten ber\"uhrt wird.  Nicht einmal die offensichtlichen Widerspr\"uche zwischen Art 5 GG (Freiheit von Meinung, Information, Forschung, Lehre, Kunst etc) und der Erteilung von Anspr\"uchen auf Informationsg\"uter (Computerprogrammprodukt, Computerprogramm, Datenstruktur), wie das EPA sie seit 1998 praktiziert, werden untersucht.  F\"ur das MPI genie\ss{}t die ``autonome'' (= US-zentristische) Auslegung einiger TRIPS-Klauseln erdr\"uckenden Vorrang vor der freiheitlichen Grundordnung unseres Gemeinwesens.  Deshalb kommt es auch nicht zu der entscheidenden Frage, ob die genannten Freiheitseinschr\"ankungen im Hinblick auf etwaige gesamtwirtschaftliche Vorteile der Patentierung zu rechtfertigen sind.  Angesichts der Ergebnisse des volkswirtschaftlichen Teils h\"atte diese Frage nur mit Nein beantwortet werden k\"onnen.

\subsection{Verletzung des Demokratieprinzips\label{demokr}}

Die Autoren empfehlen, den Ausschluss von Programmen f\"ur Datenverarbeitungsanlagen von der Patentierbarkeit zu streichen und die Beschr\"ankung des Patentwesens auf technische Erfindungen (Lehren zum unmittelbaren Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte) aufzuheben.  K\"unftig soll die Patentierbarkeit nur noch auf der Ebene von Pr\"ufungsrichtlinien des EPA geregelt werden.  Hierbei handelt es sich jedoch um Verwaltungsvorschriften, die vom Pr\"asidenten des EPA nach freiem Ermessen erlassen werden (sofern nach Umsetzung der Empfehlungen dieser Studie in Anbetracht von Art 27 TRIPS \"uberhaupt noch ein Ermessensspielraum verbleibt, s. oben).  Wer dem demokratisch legitmierten Gesetzgeber die Entscheidungsbefugnis in grundrechtsrelevanten Fragen entzieht, handelt jedoch gegen das grundgesetzliche Demokratieprinzip.

\subsection{Nebenbei noch ein paar Bonbons f\"ur die Patentbewegung\label{bmbf}}

Die Autoren schlagen vor, der Staat m\"oge viel Geld ausgeben, um die Qualit\"at der Patentpr\"ufungen zu verbessern und die strukturelle Benachteiligung kleiner und mittlerer Unternehmen auszugleichen.  Wie viel Geld dies sein soll, wird nicht beziffert.  Eine andere Studie\ (http://swpat.ffii.org/stidi/pleji/indexen.html) geht jedoch von 3-5 Milliarden EUR pro Jahr aus.  Dieses Geld soll z.B. durch Institutionen der Patentbewegung wie z.B. die Patentoffensive des BMBF\ (http://swpat.ffii.org/stidi/lijda/bmbf/indexde.html) ausgegeben werden.  Ferner werden auch weitere langj\"ahrige Anliegen der Patentbewegung wie z.B. die Wiedereinf\"uhrung einer Neuheitsschonfrist unter dem Vorwand dieser Studie propagiert, obwohl gerade diese Forderung f\"ur die Softwarebranche erhebliche Gefahren birgt.  Auf diese Gefahren wird nicht eingegangen.

\subsection{Eiertanz zwischen zwei heiligen K\"uhen: Opensource darf nicht ohne besorgte Mine geopfert werden\label{vaccae}}

Die Autoren betonen zwar, dass freie/quelloffene Software besonderen Schutz vor den Gefahren \"uberm\"a\ss{}iger Patentierung verdiene, schlagen aber vor, hierzu vorerst keinerlei Ma\ss{}nahmen zu ergreifen, da der TRIPS-Vertrag dies nicht gestatte.  Stattdessen solle man die Situation beobachten und notfalls eine TRIPS-\"Anderung im Rahmen der WTO anstreben, m.a.W. das Thema auf unabsehbare Zeit verschieben und zugleich vorab durch Aufgabe des Erfindung- und Technikbegriffs f\"ur ein volles Durchschlagen des TRIPS-Vertrages auf das europ\"aische Patentrecht sorgen.  Somit empfiehlt die Studie letztlich eine Unterordnung der Freiheits- und Wohlstands-Interessen der \"Offentlichkeit und der Softwarebranche (einschlie\ss{}lich Opensource, Shareware, KMU etc) unter h\"ohere Notwendigkeiten des Patentwesens.  W\"ahrend f\"ur die Autoren die Praxis des EPA einen unhinterfragbaren Kultstatus hat, ist die freie/quelloffene Software immerhin inzwischen auch zu einer mittelgro\ss{}en heiligen Kuh avanciert, die ebenfalls einen gewissen Tribut erfordert.  Erst dieses politische Dilemma schuf \"uberhaupt die Gelegenheit zu einer Regierungsstudie.  Im Ergebnis wird aber doch nur die erste heilige Kuh gen\"ahrt, w\"ahrend die zweite sich mit virtuellem Futter zu begn\"ugen und auf eine (reelle) Opferung gefasst zu machen hat.

\section{Schreiben vom Juli an die Autoren der Studie\label{ltr}}

Am 10. Juli 2001 fand eine Vorab-Pr\"asentation der noch unvollendeten Studie im BMWi statt.  Den Teilnehmern, zu denen auch Vertreter von FFII, Linux-Verband u.a. geh\"orten, sollte Gelegenheit gegeben werden, ihre Kritikpunkte einzubringen.  F\"ur die Autoren der Studie sprachen u.a. Prof. Josef Straus und Ralf Nack.  Der Vortrag von Straus blieb bei grunds\"atzlichem stehen, n\"amlich bei der Forderung, eine ``patentrechtliche Extrawurst f\"ur die Softwarebranche'' m\"usse vermieden werden.  Folgenden offenen Brief sandte Hartmut Pilch (FFII/Eurolinux) am 18. Juli an Straus und den Verteiler der Teilnehmer.  Als Antwort erhielt er bislang nur eine Aufforderung der Sekret\"arin von Straus, unerw\"unschte Zusendungen dieser Art k\"unftig zu unterlassen.  Im nachhinein zeigt sich, dass die MPI-Autoren weder auf diese noch auf sonstige auf der Veranstaltung ge\"au\ss{}erte Kritik reagiert haben.

\begin{quote}
In Ihrer Vorl\"aufigen Zusammenfassung zu Ihrem Gutachten schreiben Sie zum Schluss

\begin{quote}
{\it Das gesetzliche Patentierungsverbot f\"ur ``Computerprogramme als solche'' l\"asst nicht nur keine sinnvolle Interpretation zu, ...

Es ist daher ein Gebot der .. Rechtsklarheit, auf die baldige Streichung .. hinzuwirken.  Gleichzeitig ist jedoch darauf hinzuweisen, dass in der Sache keine Aussage getroffen wird.}
\end{quote}

Ich schlage vor, dass Sie sich stattdessen bem\"uhen, jetzt selber ``eine Aussage in der Sache'' zu treffen.

\subsection{Erkl\"aren Sie bitte unabh\"angig von der jetzigen Rechtslage, wie patentierbare von nicht patentierbaren Gegenst\"anden unterschieden werden k\"onnen!\label{lim}}

Bedenken Sie, dass der Fortbestand des Patentwesens auf Dauer von dieser Frage abh\"angt.  Wenn es wirklich nicht m\"oglich sein sollte, diese Frage in befriedigender Weise zu beantworten, wird fr\"uher oder sp\"ater das ganze Patentwesen untragbar werden.  In diesem Zusammenhang darf ich auch auf die Stellungnahme von Prof. Dr. iur. Karl Friedrich Lenz an den Bundestag hinweisen, der im \"ubrigen auch in einem Gutachten\ (http://swpat.ffii.org/stidi/epc52/exeg/indexde.html) erkl\"art hat, dass die jetzige Gesetzesregel sehr wohl klar ist, dass aber das EPA gegen sie verst\"o\ss{}t.

\subsection{Nehmen Sie bitte zu den bekannten sinnvollen Interpretationen des Patentierungsausschlusses auf Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen Stellung und erkl\"aren Sie bitte, warum diese ``nicht m\"oglich'' sind!\label{sem}}

Erkl\"aren Sie bitte, warum Prof. Lenz, Dr. Kiesewetter-K\"obinger und all diejenigen irren, die dem Gesetz eine klare Abgrenzungsregel zu entnehmen imstande sind!  Beziehen Sie sich dabei bitte auf die Einf\"uhrung und Literaturliste in \begin{quote}
Patentjurisprudenz auf Schlitterkurs -- der Preis f\"ur die Demontage des Technikbegriffs\ (http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexde.html)
\end{quote}!

Eine besonders stringente Interpretation, die ich gerne explizit kritisiert h\"atte, wird von uns in \begin{quote}
Gesetzesregel \"uber den Erfindungsbegriff im Europ\"aischen Patentwesen und seine Auslegung unter besonderer Ber\"ucksichtigung der Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen\ (http://swpat.ffii.org/stidi/javni/indexde.html)
\end{quote} vorgeschlagen.  Dieser Text st\"utzt sich auf die BGH-Beschl\"usse Dispositionsprogramm\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexde.html) (1976), Walzstabteilung\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-walzst80/indexde.html) (1980) u.a., auf die Pr\"ufungsrichtlinien des Europ\"aischen Patentamtes von 1978 und 1985 und auf das Lehrbuch des Patentrechts\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/krasser86/indexde.html) von Prof. Kra\ss{}er (1986).

Die Entscheidung, ob diese oder andere Regeln sinnvoll und sachgerecht sind, muss letztlich der Politik \"uberlassen bleiben, aber Ihr Gutachten legt in vieler Hinsischt nahe, dass nach wie vor die Weisheit der BGH-Richter gilt, die im Dispositionsprogramm-Beschluss\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexde.html) 1976 schrieben:

\begin{quote}
{\it Stets ist aber die planm\"a\ss{}ige Benutzung beherrschbarer Naturkr\"afte als unabdingbare Voraussetzung f\"ur die Bejahung des technischen Charakters einer Erfindung bezeichnet worden.  Wie dargelegt, w\"urde die Einbeziehung menschlicher Verstandeskr\"afte als solcher in den Kreis der Naturkr\"afte, deren Benutzung zur Schaffung einer Neuerung den technischen Charakter derselben begr\"unden, zur Folge haben, dass schlechthin allen Ergebnissen menschlicher Gedankent\"atigkeit, sofern sie nur eine Anweisung zum planm\"a\ss{}igen Handeln darstellen und kausal \"ubersehbar sind, technische Bedeutung zugesprochen werden m\"usste.  Damit w\"urde aber der Begriff des Technischen praktisch aufgegeben, w\"urde Leistungen der menschlichen Verstandest\"atigkeit der Schutz des Patentrechts er\"offnet, deren Wesen und Begrenzung nicht zu erkennen und \"ubersehen ist.

...

Es lie\ss{}e sich ferner mit guten Gr\"unden die Auffassung vertreten, dass angesichts der Einhelligkeit, mit der Rechtsprechung und Literatur seit jeher die Beschr\"ankung des Patentschutzes auf technische Erfindungen vertreten haben, von einem gewohnheitsrechtlichen Satz dieses Inhalts gesprochen werden kann.

Das mag aber letztlich dahinstehen.  Denn der Begriff der Technik erscheint auch sachlich als das einzig brauchbare Abgrenzungskriterium gegen\"uber andersartigen geistigen Leistungen des Menschen, f\"ur die ein Patentschutz weder vorgesehen noch geeignet ist.  W\"urde man diese Grenzziehung aufgeben, dann g\"abe es beispielsweise keine sichere M\"oglichkeit mehr, patentierbare Leistungen von solchen zu unterscheiden, denen nach dem Willen des Gesetzgebers andere Arten des Leistungsschutzes, insbesondere Urheberrechtsschutz, zuteil werden soll.  Das System des deutschen gewerblichen und Urheberrechtsschutzes beruht aber wesentlich darauf, dass f\"ur bestimmte Arten geistiger Leistungen je unterschiedliche, ihnen besonders angepasste Schutzbestimmungen gelten und dass \"Uberschneidungen zwischen diesen verschiedenen Leistungsschutzrechten nach M\"oglichkeit ausgeschlossen sein sollten.  Das Patentgesetz ist auch nicht als ein Auffangbecken gedacht, in welchem alle etwa sonst nicht gesetzlich beg\"unstigten geistigen Leistungen Schutz finden sollten.  Es ist vielmehr als ein Spezialgesetz f\"ur den Schutz eines umgrenzten Kreises geistiger Leistungen, eben der technischen, erlassen und stets auch als solches verstanden und angewendet worden.

Es verbietet sich demnach, den Schutz von geistigen Leistungen auf dem Weg \"uber eine Erweiterung der Grenzen des Technischen -- die auf deren Aufgabe hinauslaufen w\"urde -- zu erlangen.  Es muss vielmehr dabei verbleiben, dass eine reine Organisations- und Rechenregel, deren einzige Beziehung zum Reich der Technik in ihrer Benutzbarkeit f\"ur den bestimmungsgem\"a\ss{}en Betrieb einer bekannten Datenverarbeitungsanlage besteht, keinen Patentschutz verdient.  Ob ihr auf andere Weise, etwa mit Hilfe des Urheber- oder des Wettbewerbsrechts, Schutz zuteil werden kann, ist hier nicht zu er\"ortern.}
\end{quote}

Ob der BGH hier eine zeitlose Wahrheit formuliert hat, mag letztlich dahinstehen.  Denn der Begriff der Technik erscheint auch sachlich als das einzige brauchbare Bindeglied zwischen dem \"okonomischen und dem juristischen Teil der ISI/MPI-Studie.

Sowohl rein \"okonomische als auch rein rechtliche \"Uberlegungen verfehlen das Thema.  Insofern hatte Professor Straus recht, als er forderte, dass das Rechtssystem nicht unsystematischen kurzfristigen Brancheninteressen folgen kann.  \"Okonomie im Sinne des hier von Straus passend zitierten Friedrich Hayek ist angewandte Matmematik, die der Verifizierung philosophischer Geb\"aude dient, bei denen erst einmal und vor allem Denkarbeit au\ss{}erhalb der Empirie zu leisten ist.  Diese philosophischen Geb\"aude k\"onnen wiederum in Verbindung mit dem Rechtssystem in Normen des Handelns umgesetzt werden.  Rechtsbegriffe wie etwa der der technischen Erfindung sind auch nach Gert Kolle\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-kolle77/indexde.html) (den Straus in seiner Rede ebenfalls w\"urdigte) vorzugsweise auf fach\"ubergreifende philosophische Begriffe zu st\"utzen.  Eine Umsetzung von empirischen \"okonomischen Erkenntnissen in juristische Empfehlungen ist nur \"uber dieses philosophische Bindeglied m\"oglich.  In der bisherigen ISI-MPI-Studie vermisst man dieses Bindeglied v\"ollig.

Prof. Straus irrt nur in einem Punkt, n\"amlich dort, wo er unterstellt, bestehende rechtssystematische \"Uberlegungen erforderten eine Patentierbarkeit von computer-implementierbaren Organisations- und Rechenregeln.  Das Gegenteil ist der Fall: ``Es verbietet sich, ...'' und diejenigen, welche die Warnungen des BGH von 1976 nicht wahrhaben wollten, haben den Karren auch in rechtssystematischer Hinsicht in den Dreck gefahren.  Nur ein wirklich akuter Bedarf der Softwarebranche nach Patentierbarkeit h\"atte einen rechtssystematisch so halsbrecherischen Kurs rechtfertigen k\"onnen.  Der ist aber, wie die ISI-Studie auch best\"atigt hat, nicht auszumachen.

Das MPI hat in den letzten Jahren in theologischer Manier stimmige wissenschaftliche Geb\"aude um einen morschen Kern herum aufgebaut.  Es ist an der Zeit, sich hiervon zu verabschieden und zu moderner Rechtswissenschaft im Sinne Gert Kolles voranzuschreiten.  Die Weisheit menschlicher Machwerke, egal von welcher ``h\"ochstrichterlicher'' Autorit\"at, muss in Frage gestellt werden.
\end{quote}

\section{Weitere Lekt\"ure\label{etc}}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Die vom BMWi ver\"offentlichte PDF-Datei\ (http://www.bmwi.de/textonly/Homepage/download/technologie/Softwarepatentstudie.pdf)}}

\begin{quote}
Diese Datei verwendet patentierte Algorithmen und Sperrmechanismen, weshalb sie mit Ghostscript 5.50 (Grundlage freier/quelloffener Betriebssysteme) nicht darstellbar ist.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Entsperrte Version\ (bmwi-fhgmpi01.pdf)}}

\begin{quote}
Hieraus wurden unter Verlusten folgende Versionen gewonnen
\begin{itemize}
\item
Text mit zahlreichen Lehrzeilen\ (bmwi-fhgmpi01.txt)

\item
Text ohne Leerzeilen\ (bmwi-fhgmpi01.text)

\item
MSWord-doc\ (bmwi-fhgmpi01.msdoc)
\end{itemize}
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf BMWi-Erkl\"arung zur Studie\ (http://www.bmwi.de/Homepage/Presseforum/Pressemitteilungen/2001/1B15prm2.jsp)}}

\begin{quote}
Die Gutachter pl\"adieren f\"ur eine z\"ugige Rechtsharmonisierung und -klarstellung im Rahmen der Europ\"aischen Union, m\"oglichst auch auf Ebene der Welthandelsorganisation.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf BMWi-Politik f\"ur innovationsfreundliche Rahmenbedingungen\ (http://www.bmwi.de/Homepage/Politikfelder/Technologiepolitik/Rahmenbedingungen/Innovationsfreundlicher\percent 20Rahmen.jsp)}}

\begin{quote}
BMWi setzt auf umfassenden gewerblichen Rechtschutz f\"ur ``Produkte, Verfahren und Dienstleistungen'' aller Art und beteiligt sich an der ``Diskussion \"uber computer-implementierbare Erfindungen''.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Prof. Dr. iur Karl-Friedrich Lenz: zur juristischen Argumentation der Studie\ (http://lenz.als.aoyama.ac.jp/Stellungnahmen/bmwi.htm)}}

\begin{quote}
wirft der Studie methodische Beliebigkeit vor und weist zahlreiche Widerspr\"uche nach.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Christian Harting: Empfehlungen nicht von Befunden gest\"utzt\ (charting.pdf)}}

\begin{quote}
Eine Gegen\"uberstellung der Hauptthesen im zusammenfassenden Vorspann der Studie mit Gegenargumenten und relativierenden Zitaten aus dem Hauptteil
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Hartmut Pilch: BMWi ver\"offentlicht FHG/MPI-Gutachten -- erste Stellungnahme\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Nov/0055.html)}}

\begin{quote}
Beide Institute empfehlen, die Praxis des EPA, die in allen f\"ur die Fragestellung wesentlichen Punkten der des US-Patentamtes gleicht, durch Gesetzgebungsakte anzuerkennen.  Keines der Institute zog eine Kritik an dieser Praxis \"uberhaupt als Option in Betracht. Keines stellte die Frage, ob die Praxis des EPA dem Vorgaben des Gesetzgebers und den aktuellen oder damaligen volkswirtschaftlichen Zielen entspricht.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Michael Friedewald: Jetzt reicht's aber\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Nov/0077.html)}}

\begin{quote}
Einer der Fraunhofer-ISI-Autoren protestiert gegen verbale Sch\"arfen von Hartmut Pilch, der mit Blick auf die Studie und ihre unerwartete Rezeption durch das franz\"osische Publikum gemeint\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Nov/0075.html) hatte ``L\"ugen haben kurze Beine''.  In einer Antwort listet Pilch irref\"uhrende Argumentationen der Studie auf und h\"alt damit in der Sache am Vorwurf der Unehrlichkeit fest.  Friedewald setzt eine weitere pers\"onliche Attacke gegen die Person Pilch drauf, geht aber auf keines der Sachargumente ein.  Dieser Auftritt steht in der MPI-Tradition des Mobbings gegen Kritiker\ (http://swpat.ffii.org/stidi/lijda/mpi/indexde.html).  Kein einziger Mitarbeiter der Gruppe hat bisher zu irgendwelchen Kritikpunkten Stellung genommen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Prof. Lenz: BMWi-Studie und Berufsfreiheit\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Nov/0083.html)}}

\begin{quote}
kritisiert den Vorschlag der Studie, Entscheidungen \"uber grundlegende Freiheiten auf der Ebene von EPA-Pr\"ufungsrichtlinien zu treffen, als Versto\ss{} gegen das Demokratieprinzip.  S. auch anschlie\ss{}ende Debatten.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Daniel R\"odding: Die Studie\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Nov/0096.html)}}

\begin{quote}
sieht einiges positive an der Studie.  S. auch anschlie\ss{}ende Debatte.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Prof. Lenz: Dank an PA Pfeiffer\ (http://ffii.org/archive/mails/swpat/2001/Dec/0005.html)}}

\begin{quote}
Patentanwalt Axel Pfeiffer verdient Anerkennung f\"ur seine Bereitschaft, seinen Pro-Swpat-Standpunkt in einer \"offentlichen Diskussion zu verteidigen.  Damit hebt er sich wohltuend von den Autoren der Studie ab.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf 2001-07-10 BMWi Workshop on SWPAT\ (http://aful.org/pipermail/patents/2001-July/002165.html)}}

\begin{quote}
Sitzungsbericht von PA Axel Horns mit Erg\"anzungen und Kritik von Hartmut Pilch; daran anschlie\ss{}end weitere Diskussionen
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Die Fraunhofer-Gesellschaft als Speerspitze der Patentbewegung\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/lijda/fhg/indexde.html}}}

\begin{quote}
Mit ihren MP3-Patenten hat die Fraunhofer-Gesellschaft ein Vorbild f\"ur relativ anspruchsvolle und zugleich lukrative Softwarepatente geschaffen, durch die der Staat bei der Finanzierung von Forschungsinstituten ein wenig entlastet wird.  Dieses Modell ist zwar nicht unproblematisch und auch nicht ohne weiteres beliebig ausweit- und wiederholbar, aber es ist zu einem Erfolgssymbol der Patentbewegung im Hochschulbereich (s. BMBF) geworden.  Die Fraunhofer-Gesellschaft betreibt zugleich eine zentrale Patentstelle f\"ur die deutschen Hochschulen, die eine \"ahnliche Pilotfunktion aus\"ubt.  Das Fraunhofer-Institut f\"ur Innovationsforschung verfasst regelm\"a\ss{}ig auf Bestellung des BMBF Gutachten, in denen die unfortschrittliche Methodik der Softwarebranche beklagt und die patentorientierte Fraunhofer-Forschung als Hoffnungstr\"ager dargestellt wird.  Ihre Pilotfunktion in der Hochschul-Patentbewegung verleiht den Fraunhofer-Leuten ein starkes Sendungsbewusstsein.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patentlobbyismus und Schriftgelehrsamkeit im Namen Max Plancks\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/lijda/mpi/indexde.html}}}

\begin{quote}
Das Max-Planck-Institut f\"ur Internationales Patent-, Urheber- und Wettbewerbsrecht in M\"unchen bet\"atigt sich seit jahren als theoretischer Wegbereiter und aktiver politischer F\"orderer aller inflation\"aren Forderungen des Europ\"aischen Patentamtes (EPA).  Insbesondere der Lehrstuhl f\"ur Gewerbliche Schutzrechte ist eng mit EPA, AIPPI, Gro\ss{}unternehmen und allen Schaltstellen der Patentbewegung verflochten und vertritt einm\"utig die Lehre vom Grundrecht auf Eigentum an allem, was irgendwie in die Raster des Patentrechts zu passen scheint.  Mehrere Fachzeitschriften helfen dem MPI, dieses Glaubensbekenntnis zu vertiefen und zu festigen.  In Erwartung einer Patentierbarkeit aller wirtschaftlich verwertbaren Geistesleistungen des Menschen bereitet es sich auf eine zentrale Rolle in unserer Gesellschaft vor.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Nack 2000: Sind jetzt computerimplementierte Gesch\"aftsmethoden patentf\"ahig? -- Analyse der Bundesgerichtshofs-Entscheidung ``Sprachanalyseeinrichtung`` \footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-nack00/indexde.html}}}

\begin{quote}
Dieser Artikel nimmt den MPI-Teil des Gutachtens, wie es am 10. Juli vorgestellt wurde, bereits vorweg.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf 2001-05: Vortrag Weber-Cludius (BMWi) zu Swpat\ (http://sun.vdi-online.de/gma/Vortrag\_Weber-Cl.ppt)\ (MS-PPT)}}

\begin{quote}
Die f\"ur die Studie zust\"andige BMWi-Referentin zeigt auf Powerpoint-Folien die Problematik der Softwarepatente auf. Vortrag vor Industrieverband im Mai 2001. Zeigt zur\"uckhaltend sachlich Streitfragen auf, berichtet \"uber BMWi-Studienprojekte.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Blind \& Edler: Software-Patente\ (http://www.isi.fhg.de/ti/Projektbeschreibungen/softwarepatente.htm)}}

\begin{quote}
beschreiben Ziele der im BMWi-Auftrag ausgef\"uhrten FHG/MPI-Studie
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Heise 2001-11-16: Softwarepatente -- Alles bleibt wie es ist?\ (http://www.heise.de/newsticker/data/wst-16.11.01-008/)}}

\begin{quote}
Ein Heise-Journalist hat die BMWi-Presseerkl\"arung entdeckt und abgeschrieben.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Bundeswirtschaftsministerium wendet sich gegen breite Patentierbarkeit von Software, Auftragsstudie kommt jedoch zu keinem klaren Resultat\ (http://de.internet.com/artikel/index.jsp?2010200)}}

\begin{quote}
Noch ein Internet-Nachrichtendienst findet, dass sich mit der BMWi-Presseerkl\"arung trefflich Nachrichtenspalten f\"ullen lassen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf ZDNet 2001-11-20: Germany speaks out for open source\ (http://www.zdnet.com/zdnn/stories/news/0,4586,2826171,00.html)}}

\begin{quote}
interpretiert die Studie als eine Stellungnahme der deutschen Regierung ``f\"ur Opensource und gegen Softwarepatente'', meint aber, die EU-Kommission w\"urde sich davon nicht beeinflussen lassen und Softwarepatente in jedem Falle durchdr\"ucken.  Diese Deutung erscheint sachlich unbegr\"undet.  \"Uber die Hintergr\"unde kann man spekulieren.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf vnunet.fr: Les logiciels en voie de brevetabilit\'{e} en Europe\ (http://www.vnunet.fr/actu/article.htm?numero=8756)\\
vnunet.fr: L'Allemagne rejette la brevetabilit\'{e} des logiciels\ (http://www.vnunet.fr/actu/article.htm?numero=8803)\\
yahoo.fr: L'Allemagne rejette la brevetabilit\'{e} des logiciels\ (http://fr.news.yahoo.com/011121/35/2a0op.html)}}

\begin{quote}
Auch diese franz\"osischen Artikel werten die Studie als eine Stellungnahme ``f\"ur Opensource und gegen Softwarepatente''.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Sicherheit in der Informationstechnologie und Patentschutz f\"ur Software-Produkte - Kurzgutachten von Lutterbeck et al im Auftrag des BMWi\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bmwi-luhoge00/indexde.html}}}

\begin{quote}
Prof. Dr.iur. Bernd Lutterbeck von der TU-Berlin, sein Assistent Robert Gehring und der M\"unchener Patentanwalt Axel Horns nahmen im Sp\"atsommer 2000 unter dem Namen ``Forschergruppe Internet Governance'' einen Auftrag des BMWi f\"ur dieses 166 Seiten lange ``Kurzgutachten'' an, das im Dezember 2000 ver\"offentlicht wurde.   Darin vertreten sie eine bereits h\"aufig zuvor ver\"offentlichte Rechtsauffassung des M\"unchener Patentanwalts Axel H. Horns zur Frage der Patentierbarkeit von Computerprogrammen in Europa.  PA Horns kann dem Art 52 EP\"U keine klare Bedeutung abgewinnen.  Er erkl\"art den traditionellen Technikbegriff des Patentwesens f\"ur nicht mehr zeitgem\"a\ss{} und h\"alt die grenzenlose Patentierbarkeit, wie das EPA sie in der Theorie anstrebt und in der Praxis bereits weitgehend verwirklicht hat, f\"ur unvermeidbar.  Gleichzeitig wird aber vor diversen negativen Folgen des Patentwesens f\"ur Wirtschaft und Gesellschaft gewarnt und es werden diverse Ma\ss{}nahmen vorgeschlagen, mit denen die Sperrwirkung der Patente im Bereich der Informationsverarbeitung abgeschw\"acht werden k\"onnte, so dass zumindest in Deutschland ein Reservat \"ubrig bleiben k\"onnte, in dem Software-Quelltexte ungehindert ver\"offentlicht aber nicht gewerblich genutzt werden d\"urfen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Berlin 2001-06-21: Bundestags-Anh\"orung Softwarepatente\footnote{http://swpat.ffii.org/penmi/bundestag-2001/indexde.html}}}

\begin{quote}
Im Bundestag werden 8 Experten aus den Bereichen Recht, Informatik und Wirtschaftswissenschaften zum Thema Softwarepatentierung den Abgeordneten Rede und Antwort stehen, nachdem sie schriftliche Stellungnahmen zu einer Reihe von Fragen abgegeben haben.  Die interessierte \"Offentlichkeit ist ebenfalls aufgerufen, in schriftlicher Form zu diesen Fragen Stellung zu nehmen.  Das Expertengespr\"ach stellt nur einen Anfang dar.  Falls Sie zu mindestens einer dieser Fragen etwas mitteilenswertes zu sagen haben, bitten wir Sie, Ihre Eingabe sowohl an den Bundestag als auch an den FFII einzusenden, damit auch wir unseren Teil tun k\"onnen, um einen kompetenten \"offentlichen Dialog zu diesem Thema anzuregen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Europ\"aische Konsultation \"uber die Patentierbarkeit von Computer-Implementierbaren Organisations- und Rechenregeln (= Programmen f\"ur Datenverarbeitungsanlagen)\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eukonsult00/indexen.html}}}

\begin{quote}
Am 19. Okt 2000 ver\"offentlichte die Dienststelle f\"ur Gewerblichen Rechtsschutz der Europ\"aischen Kommission (EuDGR) ein Sondierungspapier, welches eine rechtliche Argumentation darlegt, wie das Europ\"aische Patentamt (EPA) sie in den letzten Jahren verwendet hat, um ihre Praxis der Patentierung von Programmen f\"ur Datenverarbeitungsanlagen und anderen Organisations- und Rechenregeln gegen den Buchstaben und Geist der geltenden Gesetze zu rechtfertigen.  Die Konsultation richtete sich offenbar an die Patentabteilungen diverser Unternehmen und Verb\"ande und war als ein Man\"over zu ihrer Mobilisierung konzipiert.  Das Papier selber warb einseitig f\"ur den Standpunkt des Europ\"aischen Patentamtes und stellte Fragen, die nur Patentjuristen verstehen und beantworten k\"onnen.  Ferner wurde es von einer ``unabh\"angigen Studie'' best\"atigt, welche eine bekannte Denkfabrik der Patentbewegung im Auftrag der EuDGR durchgef\"uhrt hatte.  Patentjuristen verschiedener Organisationen sandten applaudierende Antworten ein und erkl\"arten dabei das bekannte Credo der Patentbewegung, wonach Patente grunds\"atzlich in allen Gebieten die Innovation f\"ordern und vor allem dem Wohle der kleinen und mittleren Unternehmen dienen.  Allerdings antworteten auch einige Verb\"ande und Firmen sowie \"uber 1000 Einzelpersonen, vor allem Programmierer, mit kritischen Stellungnahmen.  Die EuDGR hat die Stellungnahmen bisher nur schleppend und unvollst\"andig und in schwer konsultierbarer Form ver\"offentlicht.  Dem wollen wir abhelfen, und Sie k\"onnen mitmachen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patentjurisprudenz auf Schlitterkurs -- der Preis f\"ur die Demontage des Technikbegriffs\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexde.html}}}

\begin{quote}
Bisher geh\"oren Computerprogramme ebenso wie andere \emph{Organisations- und Rechenregeln} in Europa nicht zu den \emph{patentf\"ahigen Erfindungen}, was nicht ausschlie\ss{}t, dass ein patentierbares Herstellungsverfahren durch Software gesteuert werden kann. Das Europ\"aische Patentamt und einige nationale Gerichte haben diese zun\"achst klare Regel jedoch immer weiter aufgeweicht.  Dadurch droht das ganze Patentwesen in einem Morast der Beliebigkeit, Rechtsunsicherheit und Funktionsuntauglichkeit zu versinken.  Dieser Artikel gibt eine Einf\"uhrung in die Thematik und einen \"Uberblick \"uber die rechtswissenschaftliche Fachliteratur.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Gruselkabinett der Europ\"aischen Softwarepatente\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/index.de.html}}}

\begin{quote}
Eine frei verf\"ugbare Datenbank der Monopole auf Programmieraufgaben, die das Europ\"aischen Patentamt gegen den Buchstaben und Geist der geltenden Gesetze massenweise gew\"ahrt hat, und \"uber die es die \"Offentlichkeit nur h\"appchenweise informiert.  Die Softwarepatent-Arbeitsgruppe des FFII versucht, die Softwarepatente herauszusuchen, besser zug\"anglich zu machen, und ihre Wirkungen auf die Softwareentwicklung zu zeigen.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\end{document}